【九龍霸王電影彈 機動戰艦】新興民族是如何被創造的？

｜壹週Plus

我們多數能理解民族為何消失，不外乎是因為任何原因死光，或者被別的民族吞拼同化，例如我們學過的「漢化」，如果漢化是一種無法逆轉的過程，所有民族被漢化後然後就是漢人，最終所有人類都會變成漢人嗎？聽起來是有點奇怪的。

這意味著，民族是可以被創造的。但是到底民族是怎樣誕生的？我們能創造一個過去未曾存在過的新民族嗎？這不僅課本沒有教，也很少作品或專書，探討這樣的問題。但是卻不是沒有這樣的作品，「機動戰艦」這作品，主題正是這個。

這個作品講述地球政府僱用一艘戰艦去對抗木星來的神秘敵人，他一開始看起來，就像是一部普通對抗外星異形的機械人動畫。

但主角們，漸漸發覺一件奇怪的事，就是這些木星人似乎很喜歡一套二十世紀七十年代風格，像是鐵甲萬能俠三一萬能俠翻版的卡通片「激鋼人」，一套製作品質粗劣、故事老土、低成本的卡通片，這剛好也是主角們喜歡的懷舊卡通片。而引起了主角的興趣，然後發覺，那些外星人的文化，竟然跟那卡通片相當類似，連部份的外星人武器樣式都很像那卡通片裡機械的風格，這難道是巧合，還是他們受地球文化感動？

可是，又為何是那麼老舊、低質素的卡通片？在意外接觸了木星人的駕駛員後，赫然發覺對方不僅和地球人沒有分別，而且也是這套卡通片的愛好者，不僅是愛好，連性格也跟卡通片的角色相似，連穿的軍服也像卡通片裡的軍服。再認識下去，發現更驚人的事實是，木星人不是只有他剛好是同好，而是所有木星人不論男女老少都是那老套動畫的同好。和主角一樣，大家都是同一套動畫的觀眾。

一整個民族都是一套卡通片的觀眾？聽起來是無厘頭荒謬。可是這卻翻開了故事的歷史，原來木星人是一百年前從地球來的太空殖民，他們曾經想要宣告獨立,，但面對地球政府派解放軍壓倒性的武力鎮壓，這些獨立抗爭者只好往太空逃難。

這場武力鎮壓，只有少數人生還，逃到了木星安頓下來，才發覺逃難帶來的物資中，幾乎沒有關於娛樂與文化的東西，只剩一套隨機帶走的卡通片，害怕被地球軍鎮壓的他們不敢和地球再接觸的他們，就這樣建立了一個完全封閉的環境。

這套卡通片就是這個「激鋼人」，雖然老套過時低質素，卻成為了木星難民們唯一的娛樂。結果這就變成了木星人的聖經，隨著世代的交代，一代代的木星人從這作品中衍生更多的文化，使他們的說話方式、服裝、思考方式與哲學，都受到卡通片嚴重影響，甚至變成了他們神聖不可侵犯的宗教。

這是虛幻？不，這是現實，想像一下各宗教的經典，想像一下這些經典上的故事、人物、各種宗教藝術，先知留下的話語和哲學。這根本就是完全同一回事，很可能我們現在所崇拜的東西和耳熟能詳的神話，只是二千年前一個藝術家創作出來給兒童聽的故事，只是在那時候留下來的東西，隨著時間被重視而形成了經典，變成了文化，最後塑造了我們的思想、語言和價值觀，最終形成了宗教與民族。

也許會有人嘲笑卡通片形成一套文化的觀念，但我們看看自己目前有多少文化，根據也不過是一些經書，這可是現實。當一大群人認真的看待他時，誰說他不能成就一個文化，而繼承了這個新文化的人群，不就是一個新的民族？激鋼人是一套低質素的二十世紀七十年代卡通片，可是對於廿三世紀的木星人來說是三百年前的道德聖經，而我們今天閱讀的古代經典，也許也只是二千年前的床邊故事而已。

木星人，只是我們歷史長河中那麼多個民族，以及他們從舊的民族脫胎出來過程的寫照。

《機動戰艦》當年系ATV而唔系連登仔親愛既TVB 播所以冇人理

係睇 浪客劍心 同 地獄老師 先轉去ATV